# Comment tester si une commande est définie ?

## En TeX

Le programme TeX original, écrit par Donald Knuth, ne définit pas de commandes dédiées à cette tâche. Heureusement, [ε-TeX](/1_generalites/glossaire/qu_est_ce_que_etex) définit deux primitives supplémentaires :

- `\ifdefined`
- `\ifcsname cmd name\endcsname`

Les deux commandes utilisées dans l'exemple qui suit produisent le même effet :

```latex
% !TEX noedit
\ifdefined\foo
  \message{\string\foo\space is defined}%
\else
  \message{no command \string\foo}%
\fi
%
\ifcsname foo\endcsname
  \message{\string\foo\space is defined}%
\else
  \message{no command \string\foo}%
\fi
```

However, after using the original LaTeX `\@ifundefined{foo}...`, the conditionals will detect the command as "existing" (since it has been `\let` to `\relax`) ; so it is important not to mix mechanisms for detecting the state of a command.

## En LaTeX

Quand on programme en LaTeX, on peut directement utiliser `\@ifundefined{⟨cmd name⟩}{⟨action1⟩}{⟨action2⟩}`, qui exécute `⟨action1⟩` si la commande **n'**est **pas** définie, et `⟨action2⟩` dans le cas contraire (`⟨cmd name⟩` est le nom de la commande tout nu, **sans son antislash** `\`).

Si vous utilisez une version de LaTeX antérieure à 2018, il faut éviter de mélanger du code qui utilise les primitives d'ε-TeX avec du code qui utilise `\@ifundefined` (voir ci-dessous pourquoi). Comme cela peut se produire d'une extension à l'autre, vous n'êtes jamais à l'abri d'une erreur...

Notez également que, même après 2018, LaTeX va toujours renvoyer "vrai" si l'on utilise `\@ifundefined` avec une commande définie comme un alias de `\relax`.

## Un peu d'histoire

On trouve dans d'anciennes macros écrites en TeX le procédé suivant pour tester l'existence d'une commande `⟨commande⟩` :

`\ifx\⟨commande⟩\undefined⟨code à exécuter⟩`

(Ceci exécute le code si la commande **n'**existe **pas**, bien sûr.)

Le fonctionnement de cette commande repose sur le principe que `\undefined` n'est jamais défini (donc elle est égale à une autre commande non définie). Le problème est qu'il ne s'agit que d'une convention qui peut être ignorée par un autre auteur de macros : il y a donc toujours un risque que cette macro soit définie dans une extension chargée par l'utilisateur... Utiliser `\@undefined`, comme on peut le voir dans certaines macros LaTeX, ne fait que déplacer le problème.

La macro `\@ifundefined`, elle, est définie dans le noyau de LaTeX, ce qui permet d'éviter ce problème. Cependant, avant 2018, elle était définie de la manière suivante :

```latex
% !TEX noedit
\expandafter \ifx \csname cmd name\endcsname \relax
```

Elle utilisait la propriété suivante de `\csname` : si la commande n'existe pas, elle est créée comme alias de `\relax`. Cette approche présente deux inconvénients :

- Chaque utilisation de `\@ifundefined` avec un nom de commande qui n'existe pas crée cette commande, définie comme identique à `\relax` ; si cette commande n'est pas redéfinie ensuite, elle est conservée inutilement en mémoire par le moteur TeX ;
- Si le même nom de commande est testé ensuite avec la primitive ε-TeX `\ifdefined` (par exemple dans le code d'une autre extension), le résultat sera un faux positif, car cette primitive considère aussi comme définie la commande `\relax` et ses alias.

Avant que `\@ifundefined` ne soit redéfinie dans le noyau LaTeX pour être basée sur la primitive ε-TeX `\ifdefined`, David Kastrup a proposé la solution suivante :

```latex
% !TEX noedit
{\expandafter}\expandafter\ifx \csname cmd name\endcsname\relax ...
```

La commande testée est créée et définie comme `\relax` à l'intérieur du groupe dans lequel est inclus le premier `\expandafter` : elle n'est donc pas conservée en mémoire après l'exécution de `\@ifundefined`.

______________________________________________________________________

*Source :* [Is this command defined?](faquk:FAQ-isdef)

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,programmation LaTeX,tester si une macro est définie,savoir si une commande est définie
```
